\newpage
%\null
%\cleardoublepage



%************************************************************************************************
% Kap. 6 Diskussion
%************************************************************************************************

\chapter{Diskussion}
\label{chap:Diskussion}
Die Verstellung von Laserablenkspiegeln erfolgt i.d.R. durch Galvos.
In dieser Simulationsstudie sollte die Regelung eines Gleichstrommmotors zur Spiegelverstellung untersucht werden.
Die Simulationsstudie wurde mit einem vorgegebenen Gleichstrommotor Abb. \ref{fig:motoraufbau} aus Kap. \ref{chap:ganzermotor} begonnen.
Für diesen Motor wurde ein PID-Regler in Simulink integriert, Abb. \ref{fig:grundprogramm} aus Kap. \ref{chap:motorinsimulink}, und unterschiedliche Regelparameter getestet.
Der Sensor wurde noch nicht integriert, um erst einmal eine Regelung für einen Gleichstrommotor zu bekommen, mit der es überhaupt möglich ist, einen Winkel einzustellen.

Bei der reinen P-Regelung, konnte weder die Einregelzeit, noch die Genauigkeit erreicht werden.

Wie in Abb. \ref{fig:p40} und \ref{fig:p45} aus Kap. \ref{chap:p_regelung} zu erkennen ist, beträgt die Zeit, bis der Winkel in der Nähe des Sollwertes ist, ca. $\unit[7]{ms}$.
Jedoch ist ein große Schwankung des Winkels zu erkennen.
Bei kleinerem P-Anteil von P = 40 ist die Abweichunng noch so groß, dass der Winkel in der unteren Grafik nicht erreicht wird.
Bei einem etwas größerem P-Anteil P = 45 ist zu erkennen, dass der Sollwinkel zwar überfahren wird, aber nicht stabil bleibt.
Abb. \ref{fig:p40} und \ref{fig:p45} sind hier dafür exemplarisch, dass auch bei anderen Werten keine erfolgreiche Regelung erreicht werden konnte.

Die Erweiterung des reinen P-Reglers um einen I-Anteil ist in den Abb. \ref{fig:p30i17} und \ref{fig:p30i18} aus Kap. \ref{chap:pi_regelung} zu erkennen.
Durch die Erweiterung mit einem I-Anteil, hat sich die Einregelzeit auf ca. $\unit[9]{ms}$ verlängert.
Der Sollwinkel nicht erreicht.

Eine Erhöhung des P- oder I-Anteils führte dann wieder zu Schwingungen um den Sollwinkel, wie es in Abb. \ref{fig:p30i18} exemplarsich für einen leicht erhöhten I-Anteil dargestellt ist.

Die Erweiterung des reinen P-Reglers um einen D-Anteil ist in den Abb. \ref{fig:p22d1n1} und \ref{fig:p23d1n1} aus Kap. \ref{chap:pd_regelung} zu erkennen.
Hier ergibt sich das gleiche Problem wie bei der P- und PI-Regelung.
Bis zu einer Grenze der P- und D- Anteile, ist die Regelung zu weit von dem Sollwinkel entfernt.
Wird nur ein Anteil leicht erhöht, kommt es zu einem Überschwingen um den Sollwinkel.
Jedoch hat sich die Zeit, bis der aktuelle Winkel um den Sollwinkel schwingt, auf ca. $\unit[6]{ms}$ verkürzt.

Es wurde nun mit einer PID-Regelung versucht, die Vorgaben zu erreichen.
In den Abb. \ref{fig:p20i15d1n1} und \ref{fig:p20i16d1n1} aus Kap. \ref{chap:pid_regelung} sind die Ergenisse der PID-Regelung dargestellt.
Es zeigt sich das von der P-, PI- und PD-Regelung bekannte Verhalten, dass bis zu entsprechenden Reglerwerten, der aktuelle Winkel zu weit vom Sollwinkel entfernt ist und
bei einer nur kleinen Erhöhung eines der Parameter, ein Überschwingen um den Sollwinkel einsetzt.
Dies ist exemplarisch für den I-Anteil in Abb. \ref{fig:p20i16d1n1} dargestellt.
Die Zeit bis zum ersten durchstreichen des Sollwinkels ist etwas über \unit[8]{ms}.

Mit dieser noch nicht zufriedenstellenden Regelung, wird der PID-Reglerblock in Simulink entfernt und eine P-Adaption in den Regelkreis eingebaut.
Abb. \ref{fig:padaptionsimulin} aus Kap. \ref{chap:padaption} zeigen diesen Aufbau.
Mit der vorgeschalteten Funktion vor den P-Verstärker, soll eine geringere bleibende Regeldiffernz erreicht werden.

Wie aus den Abb. \ref{fig:padp41f1580} und \ref{fig:padp50f3400} aus Kap. \ref{chap:p_adaption} zu erkennen ist, wird der Sollwinkel noch nicht erreicht.
Der aktuelle Winkel gelangt bei kleineren Parameterwerten nicht in die Nähe des Sollwinkels.
Bei größeren Parameterwerten dagegen, ergibt sich wieder ein Überschwingen um den Sollwert.
Auch mit dieser P-Adaption konnten keine Parameterwerte gefunden werden, mit der eine Regelung bei diesem Gleichstrommotor, den Vorgaben entsprechend realisiert werden konnte.

Um eine erfolgreiche Regelung zu erreichen, werden die Motorparameter angepasst, während die P-Adaption als Regelung behalten wird.
Es wird zuerst die Induktivität und der Innenwiderstand eines Galvos eingesetzt, um so erneut Parameter zu finden, die eine erfolgreiche Regelung ermöglichen.

Mit diesen Parametern konnte zwar ein Überschwingen um den Sollwinkel nicht verhindert werden, jedoch hat sich die Zeit, bis zum ersten durchschreiten des Sollwinkels auf
ca. $\unit[2]{ms}$ verkürzt.
Abb. \ref{fig:padwerte} aus Kap. \ref{chap:p_adaptiongalvo} zeigt den Vorgang.

Nach entsprechenden Anpassungen konnte eine erfolgreiche Regelung aufgebaut werden.
Abb. \ref{fig:padneuewerte} aus Kap. \ref{chap:p_adaptionwerte} zeigt, dass die Einregelzeit unter \unit[1]{ms} liegt und sich der aktuelle Winkel in den Regeldifferenzen 
befindet.

Ein Blick auf den Strom zeig, dass weitere Anpassungen notwendig sind.
Es wurde eine Strombegrenzung eingebaut und neue Regelparameter getestet.
Siehe Abb. \ref{fig:stromzuhoch} und \ref{fig:strombegrenztsauber} aus Kap. \ref{chap:p_adaptionstrom}.

Nach einigen Versuchen mit verschiedenen Parameter, ist wieder eine erfolgreiche Regelung aufgebaut worden.
Der Strom ist auf \unit[10]{A} begrenzt, die Einregelzeit liegt bei \unit[1]{ms} und der aktuelle Winkel ist innerhalb der Vorgaben für die Regeldifferenz.
Abb. \ref{fig:strombegrenztpadsoll} aus Kap. \ref{chap:p_adaptionfertig} zeigt die erfolgreiche Regelung.

Nach werden 3 verschiedenen Sensoren in den Regelkreis eingebracht.

Abb. \ref{fig:simusensor} zeigt den Simulationsaufbau für die verschiedenen Sensoren.
Die weitere Implememtierung der verschiedenen Sensoren erfogt über Parameter in den Matlab-Files.

Als der erste lineare Sensor das aktuelle Positionssignal lieferte, musste die Regelung angepasst werden.
Mit den neuen Regelparametern konnte sogar eine noch kürzere Einregelzeit erreicht werden.
Abb. \ref{fig:linear1} aus Kap. \ref{chap:sensorregelung1} zeigt die erfolgreiche Regelung.

Ohne die Regelparameter zu ändern, wurde der zweite lineare Sensor getestet.
Die Regelung ist zwar genauso schnell, jedoch bleibt eine Regeldifferenz Übrig.
In Abb. \ref{fig:linear2} aus Kap. \ref{chap:sensorregelung2} ist der Vorgang dargestellt.

Die Simulation mit dem dritten, dem nicht linearen Sensor lieferte ebenfalls eine bleibende Regeldifferenz.
In Abb. \ref{fig:nonlinear} aus Kap. \ref{chap:sensorregelung3} ist der Vorgang dargestellt.
Die verbleibende Regeldifferenz wird auf die diskrete Faltung zurückgeführt, da sowohl für den Sensor mit linearem als auch nicht linearem Fehler deutliche Abweichungen im Gegensatz zum nicht linearen Sensor auftreten. 

Nur durch die Anpassung der Motorwerte, des Spiegels und mit der Verwendung eines linearen Sensors, konnte eine den Vorgaben entsprechende Regelung evaluiert werden.
Der Innenwiderstand und die Induktivität des Motors mussten verringert werden, um eine kleinere Zeitkonstante zu erhalten.
Dies lässt sich mit entsprechend weniger Windungen im Motor realisieren.
Dies bedingt gleichzeitig, eine verringerung der Induzierten Spannung.
Durch eine bessere Ausführung der Lager, kann der Reibungskoeffizient verringert werden.
Somit sind die in dieser Simulationsstudie getätigten änderungen am Motor nicht nur ein ideales Wunschverhalten, sondern theoretisch realisierbar.

Es wurde zudem das Drehmoment und die Trägheit des Spiegels verringert.
Da die Vorgaben zu den Eigenschaften des Spiegels willkürlich gewählt wurden, sind diese Anpassungen vorstellbar. 
Durch eine Verkleinerung des Masse, der Höhe oder des Durchmessers, wird die Trägheit des Spiegels verringert.( siehe Form. \ref{equ:J_spiegel1})
Da der Strahldurchmesser nicht zu den Anforderungen dieser Studie gehört, lässt sich die Spiegelfläche weiter reduzieren.
Durch die Wahl eines anderen Materials kann das Gewicht verringert werden.
Sollte der Spiegel keine geringere Trägheit aufweisen können, so wird zur Berechnung des Drehmomentes, die Beschleunigung verringert, siehe Form. \ref{equ:M_last1} aus
Kap. \ref{chap:spiegel}.

Als eine sehr strenge Bedingung ist ein linearer Sensor aufzuführen.
Es zeigte sich, dass auch bei kleinen Abweichungen von der Linearität, eine genaue Regelung nicht mehr möglich ist, wie sie in Kap. \ref{chap:Aufgabenstellung} gefordert werden.
Bei Galvos, die eigentlich für solche Aufgaben verwendet werden, werden üblicherweise Sensoren mit einer Linearität von 99,9\% verwendet \cite{CaTe}.

Der hier verwendetet Integrationsalgorithmus "ode45" wurde nicht verändert.
Der Aufbau der Sensors, der ganzen Simulation und um entsprechende Regelparameter zu evaluieren, nahm schon sehr viel Zeit in Anspruch, so dass es nicht möglich war, andere
Integrationsalgorithmen zu testen.