\newpage
%\null
%\cleardoublepage



%************************************************************************************************
% Kap65 Simulationsdurchfürhung
%************************************************************************************************

\chapter{Simulationsdurchführung}
\label{chap:Simulationsdurchfuehrung}

In diesem Abschnitt werden verschiedene Simulationen durchgeführt.
Es wird mit einer P-Regelung begonnen, die Sollwerte zu erreichen. Wenn die P-Regelung nicht ausreicht, wird die P-Regelung erst nur um einen I-Anteil und dann nur um einen 
D-Anteil erweiteret. Sollten immernoch keine Zufriedenstellenden Ergebnisse vorliegen, so wird mit einer PID-Regelung versucht, die Vorgaben zu erreichen.

Bla bla bla
--->   Hier kommen dann die verscheidenen Ergebnisse hin   <---

Nach dem die verschiedenen Regler die Vorgaben noch nicht erfüllen konnten, wird nun die P-Adapion eingesetzt. Bei der P-Adaption wird folgende Formel vor den P-Verstärke geschaltet:
 
--->   Formel   <---
 
Dabei muss der Regelkreis folgendermaßen erweitert werden:
 
--->   Bild von Froriep   <---

Nun kann mit drei verschiedenenn Parametern verucht werden, die Sollwerte zu erreichen.

--->   Hier kommen dann die verscheidenen Ergebnisse hin   <---


Durch die Verwendung der P-Adaption konnte die Einregelzeit verbessert werden.
Es zeigte sich, dass mit dem vorhandenen Gleichstrommoter keine der Vorgaben eingehalten werden kann.

Nun werden die Motorwerte solange verändert, bis sich das gewünschte Ergebniss einstellt.